%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 7.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{23 октября 2018г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Примитивы синхронизации}

\frame{\frametitle{На прошлой лекции}
\begin{itemize}
    \item При использовании одной и той же памяти из разных контекстов возможны гонки
    \item Для предотвращения гонок нужно сериализовать исполнение
    \item В x86 есть атомарные инструкции, резульат выполенния которых гарантирован в многопроцессорной системе
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Атомарные инструкции в x86}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: какие инструкции являются атомарными?
\onslide<2->{
    \item Запись/чтение по выровненному адресу или в одной линии кеша
    \item Арифметические операции (add, sub, inc, dec, etc) с префиксом lock
    \item Операции замены: xchg, lock cmpxchg
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Увеличение гранулярности синхронизации}
\begin{itemize}
    \item Одна инструкция обычно мало (пример с вставкой в список).
    \item На основе атомарных иструкций реализцют более высокоуровневые примитивы синхронизации
    \item Пример с прошлой лекции: spinlock
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Реализация спинлока}
\begin{verbatim}
void acquire(struct spinlock *lk)
{
  while(xchg(&lk->locked, 1) != 0)
    ;
}

void release(struct spinlock *lk)
{
  asm volatile("movl $0, %0" :
     "+m" (lk->locked) : );
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Ожидание спинлока}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/spinlock.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/spinlock.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/spinlock.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/spinlock.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Когда применим спинлок}
\begin{itemize}
    \item Секция под спинлоком должна отрабатывать быстро.
    \item Во время удержания спинлока нельзя переключать контекст.
    \item В том числе нельзя допускать прерывания во время критической секции.
\end{itemize}
}

\section{Sleep-lock}

\frame{\frametitle{Задача: передача сообщений}
\begin{itemize}
    \item Поток A отправляет сообщения функцией \texttt{send}
    \item Поток B принимает сообщения функцией \texttt{recv}
    \item Доставка осуществляется через общую переменную
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Передача сообщения}
{\small
\begin{verbatim}
struct q {
  void *ptr;
};

void* send(struct q *q, void *p)
{
  while(q->ptr != 0)
    ;
  q->ptr = p;
}

void* recv(struct q *q)
{
  void *p;
  while((p = q->ptr) == 0)
    ;
  q->ptr = 0;
  return p;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Недостатки реализации}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Поток B занимает CPU в ожидании записи
    \item Записи может долго не быть
    \item Нужно освобождать CPU.
    \item Каждый раз делать \texttt{yield} тоже накладно, лучше пробуждаться когда появились новые данные
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/spinlock.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Sleep \& Wakeup}
\begin{itemize}
    \item Допустим у нас есть новые вызовы: \texttt{sleep} и \texttt{wakeup}
    \item \texttt{sleep(void *chan)} - переводит процесс в режим ожидания
    \item \texttt{wakeup(voin *chan)} - пробуждает процессы, ждущие переменной \texttt{chan}.
    \item После того как позвали \texttt{wakeup}, процессы пробуждаются и возвращаются из \texttt{sleep}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как работает sleep}
\verb'void sleep(void *chan)'
\begin{itemize}
    \item Записывает значение \texttt{chan} в поле \texttt{chan} поле в \texttt{struct proc}
    \item Переводит процесс в состояние \texttt{SLEEPING}
    \item Передаёт управление шедулеру с помощью \texttt{yield}
    \item Шедулер исполняет процессы только в состоянии \texttt{RUNNABLE}, процессу в состоянии \texttt{SLEEPING} управление передаваться не будет
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как работает wakeup}
\verb'void sleep(void *chan)'
\begin{itemize}
    \item Проходит по всей очереди исполнения
    \item Переводит процессы у которых \verb'p->chan == chan' из \texttt{SLEEPING} в \texttt{RUNNABLE}
    \item Возвращается в вызвавшую функцию (принудительного переключения контекста не происходит)
    \item При следующем проходе по очереди, шедулер исполнит ожидающие на \texttt{chan} процессы, так как они уже в состоянии \texttt{RUNNABLE}
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Жизненный цикл процесса}
\includegraphics[width=\textwidth,page=6]{images/process.pdf}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{send \& recv 2.0}
{\small
\begin{verbatim}
void* send(struct q *q, void *p)
{
  while(q->ptr != 0)
    ;
  q->ptr = p;
  wakeup(q);  /* wake recv */
}

void* recv(struct q *q)
{
  void *p;
  while((p = q->ptr) == 0)
    sleep(q);
  q->ptr = 0;
  return p;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Порядок исполнения 1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l}
send & recv \\
\hline\\
& \verb'while((p = q->ptr) == 0)' \\
& \verb'sleep(q)'\\
\verb'q->ptr = p;' & \\
\verb' wakeup(q);' & \\
& \verb'while((p = q->ptr) == 0)' \\
& \verb'q->ptr = 0;' \\
& \verb'return p;'\\
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Порядок исполнения 2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l}
send & recv \\
\hline\\
& \verb'while((p = q->ptr) == 0)' \\
\verb'q->ptr = p;' & \\
\verb' wakeup(q);' & \\
& \verb'sleep(q)'\\
\end{tabularx}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Lost wakeup}
\begin{itemize}
    \item Вызов \texttt{sleep} в примере выше никогда не завершится.
    \item Дело в том, что \texttt{send} посылает \texttt{wakeup} между тем как \texttt{recv} проверяет условие и вызывает \texttt{sleep}.
    \item Нужна дополнительная блокировка, чтобы сделать проверку и вызов \texttt{sleep} атомарной.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{send \& recv 3.0}
{\small
\begin{verbatim}
void* send(struct q *q, void *p)
{
  acquire(&q->lock);
  while(q->ptr != 0)
    ;
  q->ptr = p;
  wakeup(q);  /* wake recv */
  release(&q->lock);
}

void* recv(struct q *q)
{
  void *p;
  acquire(&q->lock);
  while((p = q->ptr) == 0)
    sleep(q);
  q->ptr = 0;
  release(&q->lock);
  return p;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Проблемы с версией 3.0}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: что не так с этим решением?
\onslide<2->{
    \item Есть дедлок: если \texttt{recv} заснул, то \texttt{\&q->lock} продолжает удерживаться и \texttt{send} просто не сможет выполниться.
}
\onslide<3->{
    \item Вопрос: Как решить?
}
\onslide<4->{
    \item Поменять сигнатуру \texttt{sleep}, чтобы принимался ещё и спинлок.
    \item После того как процесс переводится в \texttt{SLEEPING} спинлок отпускается.
    \item Перед тем как вернуться из вызова \texttt{sleep} спинлок снова захватывается.
}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{send \& recv 4.0}
{\small
\begin{verbatim}
void* send(struct q *q, void *p)
{
  acquire(&q->lock);
  while(q->ptr != 0)
    ;
  q->ptr = p;
  wakeup(q);  /* wake recv */
  release(&q->lock);
}

void* recv(struct q *q)
{
  void *p;
  acquire(&q->lock);
  while((p = q->ptr) == 0)
    sleep(q, &q->lock);
  q->ptr = 0;
  release(&q->lock);
  return p;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Ложные wakeup}
\begin{itemize}
    \item В нашей реализации \texttt{wakeup} будит сразу всех ожидающих
    \item Но сообщение получит только самый первый
    \item У остальных пробуждение будет ложным, поэтому важно проверять условие именно в цикле
\end{itemize}
}


\frame{\frametitle{Итог}
\begin{itemize}
    \item У нас есть две примитивы синхронизации
    \item spinlock для коротких участков
    \item sleeplock для случаев когда нужно долго джать другого события
    \item Это все примитивы синхронизации в xv6.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Задача: буфер}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Есть буфер.
    \item Поток A пишет в буфер.
    \item Поток Б читает из буфера.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/buffer.pdf}}
\only<3-4>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: когда нужно ждать?
\onslide<4>{
    \item При чтении, если буфер пустой.
    \item При записи, если буфер полный.
}
\end{itemize}
}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Buffer}
{\small
\begin{verbatim}
write(struct buffer *b, char *m)
{
  acquire(&b->lock);
  while (buffer_full(b))
    sleep(b, &b->lock);
  buffer_write(b, m);
  wakeup(b);
  release(&b->lock);
}

char* read(struct buffer *q)
{
  car *m;
  acquire(&b->lock);
  while (buffer_empty(b))
    sleep(b, &b->lock);
  m = buffer_read(b);
  wakeup(b);
  release(&b->lock);
  return m;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\section{Read-write lock}

\frame{\frametitle{Формулировка задачи}
\begin{itemize}
    \item Есть потоки чтения и записи
    \item Читающие потоки не модифицируют общие данные
    \item Пишушище потоки модицицируют общие данные
    \item Пример: бронирование отеля.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Простое решение}
\begin{itemize}
    \item Брать лок и при чтении и при записи
    \item Минус: читающие потоки будут брать эксклюзивную блокировку.
    \item Нужно чтобы лок можно было брать в режиме чтения или в режиме записи.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Семантика rw-lock}
\verb'rwlock_t lock'
\begin{multicols}{2}

Writer Thread
{\small
\begin{verbatim}
write_lock(&lock);
// Write shared data
write_unlock(&lock);
\end{verbatim}
}
\columnbreak
Reader Thread
{\small
\begin{verbatim}
read_lock(&lock);
// Read shared data
read_unlock(&lock);
\end{verbatim}
}
\end{multicols}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Семантика rw-lock}
\begin{itemize}
    \item \texttt{read\_lock}
    \begin{itemize}
        \item если блокировка не захвачена, или захвачена в режиме только чтения: захватить в режиме чтения.
        \item если блокировка захвачена в режиме записи, то подождать
    \end{itemize}
    \item \texttt{write\_lock}
    \begin{itemize}
        \item если блокировка не захвачена, захватить в режиме записи.
        \item если блокировка захвачена (как в режиме чтения, так и записи), то подождать
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Имплементация rw-lock}
\begin{itemize}
    \item Нужен обычный лок и число читающих потоков
    \item Когда читающих потоков больше одного, то лок взят
    \item Захват блокировки на чтение не приводит к взятию лока, если уже есть читатели
    \item При блокировке на запись всегда нужно брать лок.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{rw-lock 1.0}
{\small
\begin{multicols}{2}
\begin{verbatim}
struct rwlock_t {
  int nreader;
  lock_t guard;
  lock_t lock;
};

write_lock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->lock);
}

write_unlock(rwlock_t *l)
{
  unlock(&l->lock);
}
\end{verbatim}
\columnbreak
\begin{verbatim}
read_lock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->guard);
  ++ nreader;
  if(nreader == 1)
    // first reader
    lock(&l->lock);
  unlock(&l->guard);
}

read_unlock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->guard);
  -- nreader;
  if(nreader == 0)
    // last reader
    unlock(&l->lock);
  unlock(&l->guard);
}
\end{verbatim}
\end{multicols}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Проблемы в версии 1.0}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: какие есть проблемы у этой реализации?
    \onslide<2->{
    \item Если читающие потоки не прекращаются, то пишущий может никогда не захватить лок
    \item Можно решить добавив ещё один лок
    }
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{rw-lock 2.0}
{\small
\begin{multicols}{2}
\begin{verbatim}
struct rwlock_t {
  int nreader;
  lock_t guard;
  lock_t lock;
  lock_t write;
};

write_lock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->write);
  lock(&l->lock);
  unlock(&l->write);
}

write_unlock(rwlock_t *l)
{
  unlock(&l->lock);
}
\end{verbatim}
\columnbreak
\begin{verbatim}
read_lock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->write);
  lock(&l->guard);
  ++ nreader;
  if(nreader == 1)
    // first reader
    lock(&l->lock);
  unlock(&l->guard);
  unlock(&l->write);
}

read_unlock(rwlock_t *l)
{
  lock(&l->guard);
  -- nreader;
  if(nreader == 0)
    // last reader
    unlock(&l->lock);
  unlock(&l->guard);
}
\end{verbatim}
\end{multicols}
}
\end{frame}

\section{Синхронизация в ядре Linux}

\frame{\frametitle{XKCD}
\includegraphics[width=0.8\textwidth,page=1]{images/linux4096.png}
}

\frame{\frametitle{Атомарные операции в ядре Linux}
\begin{itemize}
    \item Linux работает на многих архитектурах, причём ещё до появления C11.
    \item В Linux своя реализация атомарных операций (\texttt{linux/atomic.h}).
    \item Свои спинлоки (\texttt{spinlock\_t}, \texttt{rwlock\_t}).
    \item Свои блокировки с ожиданием - семафоры.
    \item Секвентные блокировки.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Семафоры}
\begin{itemize}
    \item Семафоры предложил Дейкстра для операционной системы THE в 1968 г.
    \item Семафор состоит из счётчика и двух вызовов:  \texttt{up} и \texttt{down}.
    \item \texttt{down} уменьшает счётчик на 1 и, если значение $\ge 0$, то блокировка захватывается. Иначе процесс переходит в ожидание.
    \item В отличие от xv6 в linux в семафоре есть своя очередь ждущих его процессов.
    \item \texttt{up} увеличивает счётчик на 1.
    \item Если счётчик стал больше 0, пробуждает одно задание в очереди.
\end{itemize}
}
    
\frame{\frametitle{Семафоры чтения-записи}
\begin{itemize}
    \item Как блокировки чтения-записи, только c очередью ожиданий.
    \item Методы \texttt{down\_read}, \texttt{down\_write}, \texttt{up\_read}, \texttt{up\_write}.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Секвентные блокировки}
\begin{itemize}
\only<1>{
    \item У \texttt{rw\_lock} есть один недостаток - он захватывает блокировку при чтении, делая запись в память.
    \item Когда много потоков чтения и мало потоков записи, возникает желание не блокировать чтение
    \item В секвентных блокировках \texttt{seqlock\_t} неблокирующее чтение.
}
\only<2>{
    \item Есть счётчик. При захвате и отпускании блокировки на запись счётчик инкрементируется
    \item При захвате блокировки на чтение просто читается значение счётика
    \item Если оно нечётное - взят лок на запись
    \item При снятии блокировки на чтение снова читается значение счётчика. Если значение не изменилось, критическая секция отработала успешно. Если изменилось - нужно поретраиться.
}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Секвентные блокировки}
Writer:
\begin{verbatim}
write_seqlock(&seq_lock);
  // Update data
write_sequnlock(&seq_lock); 
\end{verbatim}

\medskip
Reader:
\begin{verbatim}
do {
  seq = read_seqbegin(&seq_lock);
  // Read data
} while (read_seqretry(&seq_lock, seq);
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Синхронизация в пользовательском пространстве}

\frame{\frametitle{Синхронизация в pthread}
\begin{itemize}
    \item В многопоточных приложениях тоже нужно синхронизироваться
    \item До появления C++11 в linux пользовались библиотекой pthread.
    \item В pthread есть mutex, conditional variable, barrier.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Mutex}
\begin{itemize}
    \item Мьютекс - эксклюзивная блокировка.
    \item Тип - \verb'pthread_mutex_t'
    \item \verb'pthread_mutex_lock(pthread_mutex_t *mutex)' - захватывает блокировку
    \item \verb'pthread_mutex_unlock(pthread_mutex_t *mutex)' - освобождает блокировку
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Conditional variable}
\begin{itemize}
    \item Conditional variable - блокировка с ожиданием.
    \item Тип - \verb'pthread_cond_t'
    \item \verb'pthread_cond_wait(pthread_cond_t *cond,' \verb'pthread_mutex_t *mutex)' - перейти в состояние ожидания
    \item \verb'pthread_cond_signal(pthread_cond_t *cond)' - разбудить один ожидающий тред
    \item \verb'pthread_cond_broadcast(pthread_cond_t *cond)' - разбудить все ожидающие треды
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Barrier}
\begin{itemize}
    \item Барьер - синхронизация исполнения: потоки собираются в одной точке и потом продолжают исполнение
    \item Тип - \verb'pthread_barrier_t'
    \item \verb'pthread_barrier_wait(' \verb'pthread_barrier_t *barrier)' - перейти в состояние ожидания.
    \item Исполнение продолжится, когда все потоки соберутся на барьере.
    \item Барьер можно реализовать с помощью conditional variable.
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{как может быть реализован мютекс?}
\only<1-2>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как можно реализовать мютекс?
    \onslide<2->{
    \item Ответ: спинлоком, но это неэффективно.
    }
\end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/spinlock.pdf}}
\only<4>{
\begin{itemize}
    \item Для более эффективной реализации нужна поддержка в ядре
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Futex}
\begin{itemize}
    \item Futex - Fast userspace mutex.
    \item Futex используется в том случае, когда не удалось захватить блокировку атомарно в юзерспейсе.
    \item Futex позволяет перейти в режим ожидания, если блокировку взять не удалось
    \item Futex позволяет разбудить ждущие потоки при освобождении блокировки
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Futex}
\verb'int futex(int *uaddr, int futex_op, int val);'

\begin{itemize}
    \item \texttt{FUTEX\_WAIT}: атомарно сравнить \verb'*uaddr' с \verb'val' и если значение не поменялось перевести поток в режим ожидания изменений по адресу \verb'uaddr'.
    \item \texttt{FUTEX\_WAKE}: разбудить как максимум \verb'val' потоков, ждущих на адресе \verb'uaddr'.
    \item Вопрос: зачем сравниваться с \verb'val' при засыпании?.
    \item Вопрос: как именно нужно реализовывать mutex?
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Транзакционная память}

\frame{\frametitle{Примитивы синхронизации в ARM}
\begin{itemize}
    \item В ARM нет атомарных модификаций
    \item Была атомарная инструкция \texttt{SWP}, но её убрали
    \item Вместо этого Load Link и Store Conditional
    \item \texttt{LDREX} - считывает занчение из памяти указыват exclusive monitor на начало критической секции
    \item \texttt{STREX} - записывает значение в память если exclusive monitor разрешит
    \item exclusive monitor следит, не было ли записи по этому адресу на других процессорах.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Транзакционная память в x86}
\begin{itemize}
    \item В базах данных используется терминология транзакций.
    \item У транзакции есть моменты start, commit и abort
    \item Пока транзакция работает, её изменения не видны другим транзакциям.
    \item Если был abort, то транзакция завершается, а изменения откатываются.
    \item Tсли транзакция коммитится, то её изменения становятся видны сразу все.
    \item Аппаратные транзакции были у SUN и IBM, недавно появились и в процессорах Intel.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Преимущества транзакций}
\begin{itemize}
    \item У транзакции есть read-set и write-set.
    \item Если у write-set одной транзакции не пересекается с объединением read-set и write-set второй и наоборот, то эти транзакции можно выполнять синхронно.
    \item Проверки пересечения read-set и write-set выполняет протокол когерентности кешей, в случае отстутствия конфликтов выполнение транзакций бесплатное.
    \item В случае конфликтов происходит откат.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Hardware Transactional Memory}
\begin{itemize}
    \item Два интерфейса: один обратно-совместим с более ранними процессорами, второй - нет.
    \item Hardware Lock Elision (HLE) - добавлены префиксы \texttt{XACQUIRE}, \texttt{XRELEASE}, которые игнорируются старыми процами
    \item Restricted Transactional Memory - новые инструкции \texttt{XBEGIN},  \texttt{XEND},
    \item Во втором случае можно самому выбрать как обрабатывать конфликт, в первом - нет.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс HLE}
\begin{itemize}
\only<1>{
    \item Пусть у нас есть критическая секция, вход и выход из неё делается инструкцией с префиксом \texttt{lock}
    \item При входе нужно добавить префикс \texttt{XACQUIRE}, а при выходе \texttt{XRELEASE}
    \item Это переводит процессор в режим выполнения транзакции
}
\only<2>{
    \item Адрес, который модицфицировался инструкцией с префиксом lock не модицфицируется в глобальной памяти, и добавляется в read-set транзакции (а не write-set!)
    \item Если при выходе значение восстанавливается на то, которое было при \texttt{XACQUIRE}, то записи в память не происходит и адрес не добавляется в write-set
    \item Если транзакцию не удалось закоммитить, то исполнение повторяется, но без перехода в режим выполенния транзакции.
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс RTM}
\begin{itemize}
    \item Начало критической секции начинается с инструкции \texttt{XBEGIN}
    \item \texttt{XBEGIN} указывает адрес, куда переходить в случае аборта
    \item Транзакция коммитится инструкцией \texttt{XEND}
    \item В случае абрта работает пользовательский код, который обрабатывает неудачу HTM по своему усмотрению.
    \item В \texttt{\%rax} пишется причина аборта
    \item Например, может быть fallback на реализацию, не использующую HTM.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Что нужно учесть при работе с HTM}
\begin{itemize}
    \item Нужно проверять, что процессор поддерживает выбраный интерфейс (даже на новом ноутбуке может не быть RTM)
    \item Реализация транзакций полагается на L1 кеши. Это во-первых ограничивает размер, во-вторых играет роль ассоциативность.
    \item Некоторые инструкции прерывают транзакции (системные, x87 и mmx инстркции).
    \item Прерывания абртят транзакции (транзакции не переживают context switch)
    \item Берйкпойнты абортят транзакции, отлаживать транзакции с помощью gdb не получится.
\end{itemize}
}

\end{document}

